---
title: Coding Styles & best practices
section: Contributions
---

import { Link } from "gatsby";

# Coding Styles & Best Practices

Tham khảo thêm [Airbnb React/JSX Style Guide](https://github.com/airbnb/javascript/tree/master/react#class-vs-reactcreateclass-vs-stateless) ([bản tiếng Việt tại đây](https://github.com/UETCodeCamp/jsx-style-guide))

Trong tài liệu này mình chỉ liệt kê những quy tắc đòi hỏi lập trình viên phải thực hiện bằng tay. Những quy tắc có thể được fix tự động bởi **ESLint/Prettier**, mình sẽ không liệt kê, chi tiết các quy tắc này đã được định nghĩa trong tệp `.eslintrc` của mã nguồn.

## Cấu trúc thư mục

Đọc chi tiết tại <Link to="/dev-docs">đây</Link>

## Quy tắc đặt tên thư mục và tệp code

> <h4>Chống nhàm chán :D</h4><p>Để khởi tạo nhanh một component mới, chạy lệnh `npm i -g reactjs-component-generator` nếu chưa có package `reactjs-component-generator`. Sau đó chạy lệnh `rg component <TênComponent>` để tạo nhanh một component, component sẽ được khởi tạo mặc định trong thư mục `/s../../components/`.</p><p>Trường hợp muốn tạo component ở một thư mục khác, ví dụ `pages-components`, thêm tham số `-d ./src/pages-components`</p>

-   **Tên file**: sử dụng định dạng PascalCase cho tệp code React Component lẫn thư mục cha. Ví dụ `Card.js`
-   **Tên tham chiếu**: import dưới dạng PascalCase khi sử dụng dưới dạng JSX Component và khởi tạo dưới dạng camelCase khi sử dụng dưới dạng một instance của JSX Component. Ví dụ:

    ```jsx harmony
    // bad
    import reservationCard from "./ReservationCard";

    // good
    import ReservationCard from "./ReservationCard"; // highlight-line

    // bad
    const ReservationItem = <ReservationCard />;

    // good
    const reservationItem = <ReservationCard />; // highlight-line
    ```

-   **Đặt tên Component**: Tên Component cần phải trùng tên với tên tệp file JS/JSX, nếu là component được sử dụng trực tiếp ở **mytour v4 project**, phải có một component trùng tên với tên thư mục cha. Tham khảo thêm mã nguồn trong thư mục `/s../../components/ValueSlider`
-   **Đặt tên cho HOC (High-Order-Component)**:

    -   Mọi HOC khi exported đều phải được bắt đầu với tiền tố `with`. Ví dụ `withInteractions` (`/s../../components/ValueSlider`)
    -   Sử dụng thuộc tính static `displayName` để thiết lập tên hiển thị cho HOC. Ví dụ HOC `withInteractions` wrap component `ValueSliderThumb`, khi hiển thị trong **ReactJS Chrome DevTools** sẽ là `withInteractions(ValueSliderThumb)`, việc khai báo rõ ràng sẽ thuận tiện cho development process hơn. Thực hiện như sau:

    ```jsx harmony
    export default function withFoo(WrappedComponent) {
        function WithFoo(props) {
            return <WrappedComponent {...props} foo />;
        }

        const wrappedComponentName =
            WrappedComponent.displayName ||
            WrappedComponent.name ||
            "AnonymousComponent";

        WithFoo.displayName = `withFoo(${wrappedComponentName})`;
        return WithFoo;
    }
    ```

-   **Đặt tên props**: Có hai cách khai báo propTypes trong mã nguồn của **_mt-strap_**

    ```jsx harmony
    // Cách 1
    export class Foo extends Component {
        static propTypes = {
            bar: PropTypes.string.isRequired
        };
    }
    ```

    ```jsx harmony
    // Cách 2, cách truyền thống
    export class Foo extends Component {}
    Foo.propTypes = {
        bar: PropTypes.string.isRequired
    };
    ```

    Với những components exported để sử dụng trực tiếp trong **_mytour v4 project_**, mình **khuyến khích sử dụng cách 2**

    -   **Chỉ sử dụng định dạng camelCase cho tên props.**
    -   Mọi prop nếu không phải là `isRequired` thì nên có `defaultProps`
    -   Với những prop có chức năng tương tự như attribute tương ứng của một DOM Node (ví dụ, `className` hoặc `style`), tránh việc đặt một cái tên khác để tạo sự thống nhất về tên và chức năng prop. Trừ khi ta cần custom một thành phần con trong component (ví dụ, thêm class cho nút bấm trong một component kiểu Modal)

## Tips tối ưu hiệu suất mã nguồn React

### Cân nhắc sử dụng functional hoặc `PureComponent`

-   Nếu component không sở hữu state riêng và cũng không sử dụng đến các lifecycle, hãy hiện thực component dưới dạng functional. Một số benefit mà Functional component mang lại so với ES6 class component thông thường:
    -   Dễ đọc hơn so với class (mình nghĩ vậy =)))
    -   Dễ test hơn, khi mà nguồn dữ liệu phụ thuộc duy nhất là props.
    -   Thông dịch bằng babel + quá trình uglify sẽ cho production code thu nhỏ hơn rất nhiều so với classes component (sử dụng công cụ [https://babeljs.io/repl](https://babeljs.io/repl) để test thử là biết)
-   **PureComponent**: về cơ bản thì nó giảm thiểu số lần gọi hàm `render` không cần thiết xuống một cách tự động, từ đó tăng hiệu suất render lên cao hơn.

### Hạn chế sử dụng inline function

```jsx harmony
default class CommentList extends React.Component {
    state = {
        comments: [],
        selectedCommentId: null
    }

    render(){
        const { comments } = this.state;
        return (
           comments.map((comment)=>{
               return <Comment onClick={(e)=>{ // highlight-line
                    this.setState({selectedCommentId:comment.commentId}) //highlight-line
               }} comment={comment} key={comment.id}/>
           })
        )
    }
}
```

Ba dòng tô đậm phía trên có thể gây nên vấn đề về hiệu suất (dù không quá lớn) khi mỗi lần hàm render được gọi, một instance mới của hàm callback phía trong sẽ được tạo ra, làm tăng khối lượng công việc của GarbageCollector một cách không đáng. Thay vào đó, nên viết lại như dưới đây

```jsx harmony
default class CommentList extends React.Component {
    state = {
        comments: [],
        selectedCommentId: null
    }
    onCommentClick = (commentId)=>{
        this.setState({selectedCommentId:commentId})
    }
    render(){
        const { comments } = this.state;
        return (
           comments.map((comment)=>{
               return <Comment onClick={this.onCommentClick} // highlight-line
                comment={comment} key={comment.id}/>
           })
        )
    }
}
```

### Sử dụng HOC

Không sử dụng HOC để wrap một component ngay bên trong hàm render như ví dụ dưới đây:

```jsx harmony
import React from "react";
import Foo from "./foo.js";
import withBar from "./withBar.js";
class Baz extends React.Component {
    render() {
        const Bar = withBar(Foo); // highlight-line
        return <Bar />;
    }
}
```

`withBar` sẽ được gọi lại mỗi lần hàm `render` được gọi, và tất nhiên, số lần gọi sẽ rất nhiều, làm giảm hiệu suất code.

Thay vào đó, nên viết lại như dưới đây

```jsx harmony
import React from "react";
import Foo from "./foo.js";
import withBar from "./withBar.js";

// highlight-next-line
const Bar = withBar(Foo);

class Baz extends React.Component {
    render() {
        return <Bar />;
    }
}
```

Hoặc nếu HOC phụ thuộc vào props thì có thể viết như dưới đây ([tham khảo tại đây](https://reactjs.org/docs/hooks-reference.html#usememo))

```jsx harmony
import React, { useMemo } from "react"; // useMemo available từ phiên bản react 16.8
import Foo from "./foo.js";
import withBar from "./withBar.js";

class Baz extends React.Component {
    static propTypes = {
        foo: PropTypes.number
    };
    barComponent = () =>
        useMemo(() => withBar(this.props.foo)(Foo), [this.props.foo]);
    render() {
        const Bar = this.barComponent();
        return <Bar />;
    }
}
```
